Les aides à domicile et aides ménagères travaillent le plus souvent auprès de personnes âgées, handicapées ou de familles. Elles apportent une aide dans l’accomplissement des tâches et activités de la vie quotidienne pour permettre à ces personnes de rester dans leur cadre de vie habituel et conserver une certaine autonomie. Les effectifs d’aides à domicile et d’aides ménagères ont plus que doublé en vingt ans, et leur hausse a été particulièrement soutenue au cours des années 2000. En 2012-2014, 536 000 personnes exercent ce métier. La part des aides à domicile et aides ménagères dans l’emploi régional est particulièrement importante en Midi-Pyrénées Languedoc-Roussillon, et moindre en Ile-de-France.Cette profession est quasi exclusivement féminine (97 %). Bien que ces emplois se soient fortement développés récemment, ses titulaires sont plutôt âgés : 43 % des aides à domicile et aides ménagères sont âgées de 50 ans ou plus, contre 29 % parmi l’ensemble des métiers. Les jeunes de moins de 30 ans n’occupent qu’un emploi sur dix. Les titulaires de ces emplois sont globalement peu diplômés : 44 % ne disposent d’aucun diplôme et 38 % sont diplômés d’un CAP ou d’un BEP. Les moins de 30 ans sont un peu plus diplômés, mais seuls 30 % d’entre eux possèdent un diplôme de niveau supérieur ou égal au baccalauréat.Les aides à domicile et aides ménagères sont à 86 % en contrat ou emploi à durée indéterminée et à 13 % en contrat à durée limitée. Seuls 1 % d’entre eux sont intérimaires. Le temps partiel (72 %) et la part du sous-emploi (30 %) sont très importants pour ces emplois. Travailler le week-end est également fréquent pour les aides à domicile et aides ménagères : 58 % exercent le samedi et 41 % le dimanche. Un tiers des aides à domicile et aides ménagères travaillent pour des particuliers, 29 % sont salariés d’un établissement de moins de 50 salariés et 13 % relèvent de l’État, des collectivités, ou des hôpitaux publics. Les salaires sont bas : parmi les aides à domicile et aides ménagères travaillant à temps complet, 47 % perçoivent un salaire mensuel net inférieur à 1 250 €.Malgré une forte hausse ces dernières années, le nombre de demandeurs d’emplois inscrits sur les listes de Pôle emploi à la recherche d’un poste d’aide à domicile ou aide ménagère reste relativement peu élevé par rapport au nombre de personnes exerçant ce métier. Une partie non négligeable d’offres d’emploi, notamment auprès des particuliers employeurs, ne passent cependant pas par Pôle emploi.
